\TExamen{OMMVeracruz29}{29}{Concurso Estatal}{2015}

\bigskip 
\Problema{A}

Max le pregunt\'{o} a sus cinco amigos
que cu\'{a}ntos de ellos hab\'{i}an estudiado para el examen de Matem\'{a}ticas.
Octavio dijo que ninguno.
Gabriela dijo que solamente uno.
Sunya dijo que exactamente dos.
Marco dijo que exactamente tres y
Claudia dijo que exactamente cuatro.
Max sabe que los que no estudiaron est\'{a}n diciendo mentiras,
y que aquellos que estudiaron est\'{a}n diciendo la verdad.
\textquestiondown
Cu\'{a}ntos de los amigos de Max estudiaron para el examen?

\Problema{B}

Ana Paula tiene que poner n\'{u}meros enteros en los cuadrados de la ﬁgura
de tal manera que por cada $3$ cuadrados consecutivos en la misma l\'{i}nea
(tanto horizontal como vertical)
el n\'{u}mero que quede en el cuadrado de enmedio
sea el promedio de sus dos vecinos.
Algunos n\'{u}meros ya se escribieron,
\textquestiondown
qu\'{e} n\'{u}mero debe escribir en el cuadrado sombreado?

\Problema{C}

Considere un tri\'{a}ngulo rect\'{a}ngulo $\triangle ABC$,
donde la longitud de $AB$ es $3$ y
la longitud de $BC$ es $4$.
Se traza un arco de circunferencia con di\'{a}metro $BC$ y
que corta al segmento $AC$ en el punto $D$.
Hallar la longitud del segmento $AD$.

\Problema{D}

Problema C. Considere un tri´angulo rect´angulo ∆ABC, donde la longitud de AB es 3 y la longitud de BC es 4. Se traza un arco de circunferencia con di´ametro BC y que corta al segmento AC en el punto D. Hallar la longitud del segmento AD.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz29}

\bigskip 
\Problema{A}

$\dots$

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz29}

\bigskip 
\Problema{B}

El circunc\'{i}rculo de un
tri\'{a}ngulo acut\'{a}ngulo $\triangle ABC$
tiene centro en $O$.
La l\'{i}nea que pasa atrav\'{e}s del punto $O$ perpendicular a $OB$
intersecta a $AB$ y $BC$ en $P$ y $Q$, respectivamente.
Si $AB = 5$, $BC = 4$, $BQ = 4.5$ y $BP = m/n$,
donde $m$ y $n$ son enteros positivos primos relativos,
entcontrar $m + n$.

\Solucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.6,-1.6)(5.62,4.94)
	\psline(0.,0.)(5.,0.)
	\psline(0.,0.)(2.5,1.6583123951777001)
	\psplot{-0.6}{5.62}{(-9.--2.5*x)/-1.6583123951777001}
	\psline(0.6459503782260834,4.453397367052438)(0.,0.)
	\psline(0.5741781139787406,3.9585754373799444)(5.,0.)
	\psline(0.2870890569893703,1.9792877186899722)(2.5,1.6583123951777001)
	\psline(2.5,1.6583123951777001)(2.5,0.)
	\pscircle(2.5,1.6583123951777006){3.}
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](0.,0.)
	\rput[bl](-0.26,-0.32){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](5.,0.)
	\rput[bl](5.12,-0.3){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](2.5,1.6583123951777001)
	\rput[bl](2.58,1.64){$O$}
	\psdots[dotstyle=*](0.6459503782260834,4.453397367052438)
	\rput[bl](0.72,4.58){$Q$}
	\psdots[dotstyle=*](0.5741781139787406,3.9585754373799444)
	\rput[bl](0.18,3.98){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](0.2870890569893703,1.9792877186899722)
	\rput[bl](0.36,2.1){$M$}
	\psdots[dotstyle=*](2.5,0.)
	\rput[bl](2.58,0.12){$N$}
	\psdots[dotstyle=*](3.6,0.)
	\rput[bl](3.68,0.12){$P$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\emph{Lema:
El segmento definido por el pie sobre la hipotenusa desde
el v\'{e}rtice en el \'{a}ngulo recto de un ti\'{a}ngulo rectangulo,
divide a \'{e}ste en dos tri\'{a}ngulos semejantes al mismo.}

Considere $M$ y $N$, los pies de las mediatrices de $BC$ y $AB$
(\emph{recuerde que las mediatrices de los lados de un tri\'{a}ngulo
se intersectan en el circuncentro del mismo}).

Por el lema, los tri\'{a}ngulos
$\triangle QBO$, $\triangle QOM$ y $\triangle OBM$
son semejantes.
de la misma forma, los tri\'{a}ngulos
$\triangle BOP$, $\triangle BNO$ y $\triangle ONP$
son semejantes.

De la semejanza entre $\triangle QBO$ y $\triangle OBM$ obtenemos
$\dfrac{QB}{OB} = \dfrac{BO}{BM} = \dfrac{QO}{OM}$
de donde
$OB^{2} = (QB)(MB) = \dfrac{9}{2} \times \dfrac{4}{2} = 9$.

Por otra parte, de la semejanza entre $\triangle BOP$ y $\triangle BNO$ obtenemos
$\dfrac{BO}{BN} = \dfrac{OP}{NO} = \dfrac{BP}{BO}$
de donde
$BP = \dfrac{BO^{2}}{BN} = \dfrac{9}{\dfrac{5}{2}} = \dfrac{18}{5}$

Como $18$ y $5$ son primos relativos, $m = 18$ y $n = 5$.
Por lo tanto $m + n = 23$
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\OSolucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.6,-1.6)(5.62,4.94)
	\psline(0.,0.)(5.,0.)
	\psline(0.,0.)(2.5,1.6583123951777001)
	\psplot{-0.6}{5.62}{(-9.--2.5*x)/-1.6583123951777001}
	\psline(0.6459503782260834,4.453397367052438)(0.,0.)
	\psline(0.5741781139787406,3.9585754373799444)(5.,0.)
	\psline(0.2870890569893703,1.9792877186899722)(2.5,1.6583123951777001)
	\psline(2.5,1.6583123951777001)(2.5,0.)
	\pscircle(2.5,1.6583123951777006){3.}
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](0.,0.)
	\rput[bl](-0.26,-0.32){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](5.,0.)
	\rput[bl](5.12,-0.3){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](2.5,1.6583123951777001)
	\rput[bl](2.58,1.64){$O$}
	\psdots[dotstyle=*](0.6459503782260834,4.453397367052438)
	\rput[bl](0.72,4.58){$Q$}
	\psdots[dotstyle=*](0.5741781139787406,3.9585754373799444)
	\rput[bl](0.18,3.98){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](0.2870890569893703,1.9792877186899722)
	\rput[bl](0.36,2.1){$M$}
	\psdots[dotstyle=*](2.5,0.)
	\rput[bl](2.58,0.12){$N$}
	\psdots[dotstyle=*](3.6,0.)
	\rput[bl](3.68,0.12){$P$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Considere $M$ y $N$, los pies de las mediatrices de $BC$ y $AB$
(\emph{recuerde que las mediatrices de los lados de un tri\'{a}ngulo
se intersectan en el circuncentro del mismo}).

Por ser tri\'{a}ngulos rect\'{a}ngulos,
al aplicar el teorema de pit\'{a}goras en
$\triangle QBO$, $\triangle QOM$ y $\triangle OBM$ obtenemos:
\begin{eqnarray*}
	QB^{2} &=& QO^{2} + BO^{2} \\
	QO^{2} &=& QM^{2} + OM^{2} \\
	OB^{2} &=& OM^{2} + BM^{2} \; \Rightarrow
		OM^{2} = OB^{2} - BM^{2}
\end{eqnarray*}

De donde podemos reemplazar $QO^{2}$ y $OM^{2}$ en la primer ecuaci\'{o}n:
\begin{eqnarray*}
	QB^{2} &=& QM^{2} + OM^{2} + BO^{2} \\
	QB^{2} &=& QM^{2} + OB^{2} - BM^{2} + BO^{2} \\
	QB^{2} + BM^{2} -QM^{2} &=& 2OB^{2}
\end{eqnarray*}

Sustituyendo
$QB = \dfrac{9}{2}$,
$BM = \dfrac{4}{2}$ y
$QM = QB - MB = \dfrac{9}{2} - \dfrac{4}{2} = \dfrac{5}{2}$
obtenemos $OB^{2} = 9$

Por ser tri\'{a}ngulos rect\'{a}ngulos,
al aplicar el teorema de pit\'{a}goras en
$\triangle BOP$, $\triangle BNO$ y $\triangle ONP$ obtenemos:
\begin{eqnarray*}
	BP^{2} &=& BO^{2} + OP^{2} \\
	BO^{2} &=& BN^{2} + NO^{2} \; \Rightarrow
		NO^{2} = BO^{2} - BN^{2} = 9 - \dfrac{25}{4} = \dfrac{11}{4}\\
	OP^{2} &=& ON^{2} + NP^{2}
\end{eqnarray*}

De donde al sustituir $OP^{2}$ en la primer ecuaci\'{o}n obtenemos:
\begin{eqnarray*}
	BP^{2} &=& BO^{2} + ON^{2} + NP^{2} \\
	(BN + NP)^{2} &=& BO^{2} + ON^{2} + NP^{2} \\
	BN^{2} + 2(BN)(NP) + NP^{2} &=& BO^{2} + ON^{2} + NP^{2} \\
	BN(BN + 2NP) &=& BO^{2} + ON^{2} \\
	NP &=& \dfrac{BO^{2} + ON^{2}}{2BN} - \dfrac{BN}{2}
\end{eqnarray*}

Sustituyendo
$BO^2 = 9$,
$BN = \dfrac{5}{2}$ y
$ON^{2} = \dfrac{11}{4}$
obtenemos $NP = \dfrac{11}{10}$

De aqu\'{i} podemos obtener $BP$:
\begin{eqnarray*}
	BP = BN + NP
	= \dfrac{5}{2} + \dfrac{11}{10}
	= \dfrac{36}{10} = \dfrac{18}{5}
\end{eqnarray*}

Como $18$ y $5$ son primos relativos, $m = 18$ y $n = 5$.
Por lo tanto $m + n = 23$
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\OSolucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.6,-1.6)(5.62,4.94)
	\psline(0.,0.)(5.,0.)
	\psline(0.,0.)(2.5,1.6583123951777001)
	\psplot{-0.6}{5.62}{(-9.--2.5*x)/-1.6583123951777001}
	\psline(0.6459503782260834,4.453397367052438)(0.,0.)
	\psline(0.5741781139787406,3.9585754373799444)(5.,0.)
	\pscircle(2.5,1.6583123951777006){3.}
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](0.,0.)
	\rput[bl](-0.26,-0.32){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](5.,0.)
	\rput[bl](5.12,-0.3){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](2.5,1.6583123951777001)
	\rput[bl](2.58,1.64){$O$}
	\psdots[dotstyle=*](0.6459503782260834,4.453397367052438)
	\rput[bl](0.72,4.58){$Q$}
	\psdots[dotstyle=*](0.5741781139787406,3.9585754373799444)
	\rput[bl](0.18,3.98){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](3.6,0.)
	\rput[bl](3.68,0.12){$P$}
	\psdots[dotstyle=*](4.1583123951777,-0.8416876048222994)
	\rput[bl](4.34,-1.){$R$}
	\psdots[dotstyle=*](0.8416876048222992,4.158312395177701)
	\rput[bl](1.06,4.04){$S$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Llamemos $S$ y $R$ a  los puntos de intersecci\'{o}n de la recta $QP$
con la circunferencia circunscrita al tri\'{a}ngulo $ABC$, de manera que
$S$ est\'{e} entre $Q$ y $P$.

Tenemos que el \'{a}ngulo
$\angle BCA = \dfrac{1}{2}(\stackrel\frown{BA})
			= \dfrac{1}{2}(\stackrel\frown{BR} + \stackrel\frown{RA})$
y que el \'{a}ngulo
$\angle BSP = \dfrac{1}{2}(\stackrel\frown{SB} + \stackrel\frown{RA})$.
Como los arcos
$\stackrel\frown{SB}$ y
$\stackrel\frown{BR}$ son ambos de $90^{\circ}$, tenemos que los \'{a}ngulos
$\angle BCA$ y $\angle BSP$ son iguales.
De aqu\'{i} que los tri\'{a}ngulos
$\triangle QBP$ y
$\triangle ABC$ son semejantes, de lo cual obtenemos:
\begin{eqnarray*}
	\dfrac{QB}{AB} =
	\dfrac{BP}{BC} =
	\dfrac{QP}{AC}
\end{eqnarray*}

De donde $BP = \dfrac{(QB)(BC)}{AB} = \dfrac{18}{5}$.
Como $18$ y $5$ son primos relativos, $m = 18$ y $n = 5$.
Por lo tanto $m + n = 23$
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\OSolucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.6,-1.6)(5.62,4.94)
	\psline(0.,0.)(5.,0.)
	\psline(0.,0.)(2.5,1.6583123951777001)
	\psplot{-0.6}{5.62}{(-9.--2.5*x)/-1.6583123951777001}
	\psline(0.6459503782260834,4.453397367052438)(0.,0.)
	\psline(0.5741781139787406,3.9585754373799444)(5.,0.)
	\pscircle(2.5,1.6583123951777006){3.}
	\psline(2.5,1.6583123951777001)(5.,3.3166247903554003)
	\psline(0.5741781139787406,3.9585754373799444)(5.,3.3166247903554003)
	\psline(5.,3.3166247903554003)(5.,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](0.,0.)
	\rput[bl](-0.26,-0.32){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](5.,0.)
	\rput[bl](5.12,-0.3){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](2.5,1.6583123951777001)
	\rput[bl](2.68,1.5){$O$}
	\psdots[dotstyle=*](0.6459503782260834,4.453397367052438)
	\rput[bl](0.72,4.58){$Q$}
	\psdots[dotstyle=*](0.5741781139787406,3.9585754373799444)
	\rput[bl](0.18,3.98){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](3.6,0.)
	\rput[bl](3.68,0.12){$P$}
	\psdots[dotstyle=*](4.1583123951777,-0.8416876048222994)
	\rput[bl](4.34,-1.){$R$}
	\psdots[dotstyle=*](0.8416876048222992,4.158312395177701)
	\rput[bl](1.06,4.04){$S$}
	\psdots[dotstyle=*](5.,3.3166247903554003)
	\rput[bl](5.12,3.46){$D$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Considere $D$ el punto diametralmente opuesto a $B$.

Por criterio \emph{AA}, los tri\'{a}ngulos
$\triangle DBC$ y 
$\triangle QBO$ son semejantes, por lo que tenemos la razon de semejanza
$\dfrac{DB}{QB} =
\dfrac{BC}{BO} =
\dfrac{DC}{QO}$, por lo que
$(BO)(DB) = 2 BO^{2} = (QB)(BC) = \dfrac{9}{2}(4) = 18$,
donde $BO = 3$

Por criterio \emph{AA}, los tri\'{a}ngulos
$\triangle DAB$ y 
$\triangle POB$ son semejantes, por lo que tenemos la razon de semejanza
$\dfrac{DA}{PO} =
\dfrac{AB}{OB} =
\dfrac{DB}{PB}$, por lo que
$PB = \dfrac{(OB)(DB)}{AB} = \dfrac{(OB)(2OB)}{AB} =
	\dfrac{(3)(6)}{5} = \dfrac{18}{5}$

Como $18$ y $5$ son primos relativos, $m = 18$ y $n = 5$.
Por lo tanto $m + n = 23$
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz29}

\bigskip
\Problema{C}

$\dots$

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz29}

\bigskip
\Problema{D}

$\dots$

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}